---
title: Азов
layout: post
next: /public/korabli/baku
previous: /public/korabli/avrora
---

Азов  
74-пушечный линкор, заложенный 20 октября 1825 и спущенный на воду 26 мая 1826 г, получил название «Азов», в честь взятия одноименной крепости флотом Петра I в 1696-м году. Длина корабля составляла 54,5 м, ширина 15 м, глубина трюма 6 м. Линкор вошёл в состав Балтийского флота. Командирами корабля были Лазарев (1826-1828) и Хрущов (1828-1830).  
Славу  «Азову» принесло участие в Наваринском сражении, в котором русским, английским и французским кораблям  противостояла турецко-египетская флотилия. В этом сражении потери неприятельского флота составили более 60 кораблей и более четырёх тысяч человек убитыми и ранеными. Русская, английская и французская эскадры вышли из боя, не потеряв ни одного корабля. Их потери убитыми составили 181, а раненными - 480 человек.   
  
![](/assets/img/azov.gif)  
  
«Азов» принял самое активное участие в сражении. Сначала выстрелами из его орудий была перебита мачта крупного турецкого корабля, в результате чего тот получил значительный крен. Вскоре последовало прямое попадание в пороховую камеру другого турецкого корабля, который был разнесён взрывом в щепы. Сам «Азов» также получил повреждения, но продолжал оставаться в строю. Более того, открыв шквальный огонь по корме ещё одного вражеского корабля, линкор сумел вывести из строя и его. В общей сложности «Азов» вывел из строя три фрегата, один корвет и турецкий флагман «Мухарем-бей». Потери «Азова» составили 24 человека убитыми и 67 раненными.   
За героизм и умелое управление кораблём его командир Лазарев был произведён в контр-адмиралы. После Наваринского сражения «Азов» прибыл в Ла-Валетту, где встал на ремонт. «Азов» также участвовал в русско-турецкой войне 1828-1829 годов. В 1831-м году в Кронштадте героический линкор был разобран.   
 